%==============================================================================
\chapter{Resultados}\label{resultados}
%==============================================================================
Neste capítulo serão expostos os resultados obtidos neste trabalho juntamente com os resultados obtidos em \cite{Brum2015}. 
Diferentemente do trabalho de \citeonline{Brum2015}, apenas as sentenças com polaridade positiva e negativa foram utilizadas, e as neutras foram descartadas. Para a validação do modelo foi utilizada a técnica 10-fold Cross-validation que aplica uma iteração nas sentenças do córpus no qual é selecionado 10\% das sentenças iniciais do mesmo para teste e o restante para treinamento. Na próxima iteração da técnica, os próximos 10\% das sentenças são selecionados para teste e o restante para treinamento, e assim sucessivamente até que se chegue ao final do córpus. Essa técnica de validação foi escolhida por apresentar um baixo custo computacional em relação aos demais de acordo com \cite{kohavi1995study} e \cite{braga2004cross}. Para facilitar as etapas de treinamento e teste que serão abordadas a seguir, as versões do córpus foram dividas em dois arquivos principais, sendo um destinado a armazenar as sentenças de polaridade positiva e outro para as de polaridade negativa.

A cada execução do Doc2Vec são gerados arquivos de log contendo as polaridades inferidas pelo algoritmo, as polaridades previamente anotadas para fazer comparações e as respectivas matrizes de confusão. As matrizes de confusão seguem o formato descrito na \autoref{matriz_confusao}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Matriz de Confusão}
\label{matriz_confusao}
\begin{tabular}{cc|c|c|}
\cline{3-4}
\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}}                                        & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Adivinhado}}                       \\ \cline{3-4} 
\multicolumn{2}{c|}{}                                                         & \textbf{Positivo}     & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Negativo}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Anotado}}} & \textbf{Positivo} & VP & FN                       \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \textbf{Negativo} & FP      & VN                  \\ \hline
\end{tabular}
\legend{VP = Verdadeiros Positivos, FP = Falsos Positivos, FN = Falsos Negativos e VN = Verdadeiros Negativos}
\end{table}

Sendo assim, os casos de treinamento e teste foram executados como descrito previamente e com os dados gerados nas matrizes foram calculadas as médias das acurácias entre os dez casos de testes gerados. Os valores das acurácias médias foram calculados como mostrado a seguir:

$ Acurácia=A=\frac{VP + VN}{P+N} $, onde \textit{P} corresponde ao total de sentenças positivas e \textit{N} negativas \\

$ Média=\frac{\sum_{i=1}^{10}A_i}{10} $ \\

Quando os casos de treinamento e teste foram executados utilizando o córpus ReLi, notou-se uma acurácia combinada média de 82,99\%, o que a princípio pareceu ser muito alta. Com o intuito de obter uma melhor compreensão do resultado obtido, foram geradas as matrizes de confusão de cada caso gerado pelo método 10-fold Cross-validation. Com isso, foi observado que devido a essa grande diferença entre a quantidade de sentenças, o algoritmo Doc2Vec obtém essa alta acurácia simplesmente adivinhando grande parte das polaridades das sentenças de teste como positivas, o que faz com que a taxa de erro diminui uma vez que há muito mais sentenças com polaridade positiva. Um exemplo da matriz de confusão gerada pelo primeiro caso de treinamento e teste é mostrada na \autoref{caso_1} a seguir.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Matriz de Confusão gerada pelo 1º caso de treinamento e teste}
	\label{caso_1}
	\begin{tabular}{cc|c|c|}
		\cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}}                                        & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Adivinhado}}                       \\ \cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{}                                                         & \textbf{Positivo}     & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Negativo}} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Anotado}}} & \textbf{Positivo} & 270 & 15                       \\ \cline{2-4} 
		\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \textbf{Negativo} & 54      & 5                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Como pode ser observado nos dados presentes na matriz de confusão acima, o modelo do Paragraph Vector infere 324 (270+54) polaridades de sentenças como positivas, o que representa aproximadamente 94\% do total das sentenças destinadas a etapa de teste. Sendo assim, devido ao fato do número de sentenças com polaridade positiva ser muito maior que o de negativa (aproximadamente cinco vezes maior), algumas modificações foram feitas no mesmo com o propósito de se obter uma comparação mais precisa entre os resultados obtidos. Para isso, foram criadas três versões do córpus ReLi: 1) A primeira versão (ReLi v1) manteve o córpus com a quantidade de sentenças com polaridade positiva e negativa inalterada tanto para treinamento e teste; 2) na segunda versão (ReLi v2) foram reduzidas as sentenças com polaridade positiva para teste de modo a igualar à quantidade de sentenças com polaridade negativa para teste; 3) na terceira versão (ReLi v3) foram reduzidas as sentenças com polaridade positiva de modo a igualar a quantidade de sentenças de ambas as polaridades para treinamento e teste; e 4) uma última versão (ReLi v4) com o dobro de sentenças com polaridade positiva para treinamento em relação as negativas. A \autoref{tabReli} ilustra as versões do córpus criadas com suas respectivas quantidades de sentenças.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Versões do córpus ReLi}
	\label{tabReli}
	\begin{tabular}{c c c   c c}
		\hline
		\multicolumn{1}{l}{\multirow{2}{*}{}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Treinamento}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Teste}} \\ \cline{2-5}
		\multicolumn{1}{l}{}                  & Positivo            & Negativo            & Positivo         & Negativo         \\ \hline
		\multicolumn{1}{c}{ReLi v1}          & 2569                & 534                 & 285              & 59               \\ 
		\multicolumn{1}{c}{ReLi v2}          & 2795                & 534                 & 59               & 59               \\
		\multicolumn{1}{c}{ReLi v3}          & 534                 & 534                 & 59               & 59               \\ 
		\multicolumn{1}{c}{ReLi v4}          & 1068                & 534                 & 59               & 59               \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Depois de criadas as quatro versões do córpus ReLi, a técnica 10-fold Cross-validation foi repetida para cada versão e os arquivos de log foram gerados como comentado anteriormente. Os valores das acurácias médias são mostrados na \autoref{tabResultados}. Como pode ser observado, as acurácias das versões modificadas sofreram quedas significativas, o que era esperado. Ainda sim, as acurácias se mantiveram acima da acurácia combinada atingida por \cite{Brum2015}. Vale ressaltar que, apesar de em ambos os trabalhos terem levado em conta a acurácia combinada para comparação entre os resultados, houve uma diferença na etapa de treinamento e teste. Em \cite{Brum2015}, as matrizes de confusão possuíam uma tupla extra correspondente as sentenças neutras. Apesar do cálculo da acurácia combinada apenas considerar as tuplas correspondentes às polaridades positivas e negativas, não podemos descartar que o modelo inferiu sentenças anotadas com polaridade neutra como positiva e negativa, e vice-versa. Por esse fator, não foi possível fazer uma comparação mais precisa, uma vez que o modelo Doc2Vec usado apenas aceita polaridades binárias.

% o (ReLi original) obteve um aumento de aproximadamente 9\% em relação ao modelo proposto por \cite{Brum2015}, enquanto que as demais versões obtiveram um ganho ainda maior de aproximadamente 21\%.

\begin{table}[ht]
	\caption{Média das acurácias}
	\centering
	\begin{tabular}{l c}
		\\\hline 
		\textbf{Versão do córpus} & \textbf{Acurácia} \\ \hline
		ReLi utilizando RNTN \cite{Brum2015} & 51.36\% \\
		ReLi v1 utilizando Doc2Vec  & 82,99\%  \\
		ReLi v2 utilizando Doc2Vec  & 53,81\%  \\
		ReLi v3 utilizando Doc2Vec & 60,59\% \\
		ReLi v4 utilizando Doc2Vec & 59,74\% \\
		
		\hline\end{tabular}
	\label{tabResultados}
\end{table}